**腓力三世**（[希臘語](../Page/希臘語.md "wikilink")：*' Φίλιππος
Αρριδαίος*'；約公元），[馬其頓王國國王](../Page/馬其頓王國.md "wikilink")（前323年－前317年），是國王[腓力二世與](../Page/腓力二世_\(馬其頓\).md "wikilink")[拉里薩的](../Page/拉里薩.md "wikilink")[菲莉涅](../Page/菲莉涅.md "wikilink")（據說是[色薩利的一個舞者](../Page/色薩利.md "wikilink")）所生的兒子、[亞歷山大大帝同父異母的哥哥](../Page/亞歷山大大帝.md "wikilink")。出世時名為阿里達烏斯，登基後取名腓力。

阿里達烏斯很明顯地是有[智力障礙的](../Page/智力障礙.md "wikilink")。根據[普魯塔克的記載](../Page/普魯塔克.md "wikilink")，他在腓力二世的妻子[奧林匹亞絲王后企圖下毒後便變成](../Page/奧林匹亞絲.md "wikilink")[弱智及](../Page/弱智.md "wikilink")[癲癇](../Page/癲癇.md "wikilink")；奧林匹亞絲是要消除她兒子亞歷山大的潛在競爭者。這些可能只是一些惡意的傳聞，因為並無證據顯示奧林匹亞絲與這個丈夫與前妻所生的孩子的病況有關。亞歷山大非常喜歡阿里達烏斯，也帶他一起，為了保護他，也為避免他成為[政治人質](../Page/政治人質.md "wikilink")，而威脅到自己的王位。當亞歷山大死於[巴比倫後](../Page/巴比倫.md "wikilink")，他被亞歷山大的亞洲[將領立為國王](../Page/將領.md "wikilink")。但他只是一個有名無實的國王，及一個又一個實力軍人手上的人質。

[月球上的阿里達烏斯隕石坑就是以他命名](../Page/月球.md "wikilink")。

## 生平

阿里達烏斯雖然年紀相若，但從未成為弟弟亞歷山大繼承王位的威脅；前337年當[卡里亚](../Page/卡里亚.md "wikilink")[總督為女兒向腓力提親](../Page/總督.md "wikilink")，腓力建議由阿里達烏斯當新郎，謹慎的亞歷山大從中作梗而激怒父親時，阿里達烏斯依然不構成威脅。我們並不清楚在亞歷山大掌政時，他到底在哪裡，只知道在那十三年間（前336年–前323年）並沒有與他有關的內戰或軍事行動。

前323年6月11日亞歷山大死時，阿里达乌斯也身在[巴比倫](../Page/巴比倫.md "wikilink")。一場繼承權危機出現：阿里達烏斯是最明顯的王位繼承人，但他的心智卻不適合當統治者。[夥友騎兵統領](../Page/夥友騎兵.md "wikilink")[佩爾狄卡斯與](../Page/佩爾狄卡斯.md "wikilink")[方陣指揮官](../Page/馬其頓方陣.md "wikilink")[墨勒阿革洛斯出現分歧](../Page/墨勒阿革洛斯_\(將軍\).md "wikilink")：佩爾狄卡斯要求等待亞歷山大懷孕的妻子[蘿珊娜把亞歷山大](../Page/蘿珊娜.md "wikilink")[遺腹子生下](../Page/遺腹子.md "wikilink")，倘若是男嬰就繼位為王，墨勒阿革洛斯却認為阿里達烏斯是最親密的近親，應該即刻登上[大寶](../Page/大寶.md "wikilink")。最後各派系達成協議：阿里達烏斯稱王，是為腓力三世。若蘿珊娜生下的是個男嬰，該男嬰也[登基與腓力](../Page/登基.md "wikilink")[共治](../Page/共治.md "wikilink")。蘿珊娜果然誕下男嬰，起名為[亞歷山大四世](../Page/亞歷山大四世_\(馬其頓\).md "wikilink")。腓力三世在位却無實權；統治權归于新攝政王佩爾狄卡斯。

腓力三世被扶為君的消息傳到馬其頓時，腓力三世的姊妹[庫娜涅出發到亞洲](../Page/庫娜涅.md "wikilink")，向腓力三世提親，庫娜涅建議將其愛女[歐律狄刻嫁予腓力三世](../Page/歐律狄刻_\(腓力三世之妻\).md "wikilink")（相當於舅舅與外甥女聯姻）。她這一著，置[攝政王佩爾狄卡斯於不顧](../Page/攝政王.md "wikilink")，顯然冒犯了佩爾狄卡斯。佩爾狄卡斯派遣自己的兄弟[阿爾塞塔斯殺死了庫娜涅](../Page/阿爾塞塔斯.md "wikilink")，意圖制止這段婚姻，但各部隊中對這次謀殺的反應是，要求佩爾狄卡斯承認婚禮。從這一刻起，腓力三世便被他這個驕傲、果斷而且要挽回丈夫實權的新娘子所擺佈。

當[第一次繼業者之戰導致佩爾狄卡斯死亡](../Page/繼業者.md "wikilink")，各繼業者間需要一個新的安排，[協議於前](../Page/特里帕拉迪蘇斯分封協議.md "wikilink")320年在[敍利亞特](../Page/敍利亞.md "wikilink")-{里}-帕拉迪蘇斯達成時，歐律狄刻的機會來臨了。歐律狄刻老練地拒絕了兩名被委任的攝政王[培松與](../Page/培松.md "wikilink")[阿里達烏斯](../Page/阿里達烏斯.md "wikilink")（一個與國王同名的將領），但力量却不足以阻止強大的[安提帕特](../Page/安提帕特.md "wikilink")；安提帕特當上攝政王後，腓力三世伉儷被迫跟隨安提帕特到馬其頓。

翌年，攝政王安提帕特逝世。安提帕特所指定的繼承人是他的好友[波利伯孔](../Page/波利伯孔.md "wikilink")，但安提帕特之子[卡山德不願接受父親的這個決定](../Page/卡山德.md "wikilink")，因而觸發了[第二次繼業者之戰](../Page/繼業者.md "wikilink")。歐律狄刻再一次看見腓力親政的機會。機會在前317年卡山德將波利伯孔驅趕出馬其頓時出現：歐律狄刻馬上與卡山德結盟並讓丈夫提名卡山德當攝政王，卡山德則讓她在自己出征希臘時全權控制整個國家作為回報。

同年（前317年），波利伯孔與[奧林匹亞絲聯同](../Page/奧林匹亞絲.md "wikilink")[伊庇魯斯摩羅西亞國王](../Page/伊庇魯斯.md "wikilink")[埃阿喀得斯](../Page/埃阿喀得斯_\(伊庇魯斯\).md "wikilink")（[皮洛士之父](../Page/皮洛士.md "wikilink")）攻佔馬其頓，因奥林匹亞斯帶同亞歷山大四世同行，馬其頓部隊拒絕與亞歷山大的兒子作戰，馬其頓不攻而破。腓力與歐律狄刻唯有逃亡，但在安菲波利斯（Amphipolis）被擒獲並關押。奥林匹亞斯旋即明瞭到腓力的生存對她實在太危險了，因她眾多的敵人視腓力為對付自己有效工具。因此，她在前317年12月25日[處決了腓力](../Page/處決.md "wikilink")，而歐律狄刻則[賜死](../Page/賜死.md "wikilink")。

翌年，當卡山德再次征服馬其頓及替腓力復仇處決了奥林匹亞斯後，他為腓力及歐律狄刻以最高榮譽舉行國葬，及將他們葬在埃迦伊（現今希臘北部一個小鎮Vergina）。

## 參考

  - *Dictionary of Greek and Roman Biography and Mythology*["Arrhidaeus
    (1)"](http://www.ancientlibrary.com/smith-bio/0359.html)、["Eurydice
    (3)"](http://www.ancientlibrary.com/smith-bio/1217.html)──威廉史密夫編
    波士頓（1867）

|-  |-

[Category:馬其頓國王](../Category/馬其頓國王.md "wikilink")
[Category:伊朗君主](../Category/伊朗君主.md "wikilink")
[Category:法老](../Category/法老.md "wikilink")